

% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}		% typographie franaise (french marche aussi)
%\usepackage[mac]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage{color}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb}
\usepackage{lscape}
\setlength{\textheight}{27cm}
\setlength{\topmargin}{-25mm}
\setlength{\textwidth}{18cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-10mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.9ex minus 0.4ex}

\newcommand{\dd} {\textrm d}   
\newcommand{\im} {\mathrm i}   
\newcommand{\e}  {\textrm e}   
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {\textrm{d}^{2} #1} {\textrm{d} #2 ^{2}}}

%-----------------------------------------------------------------------
\begin{document}
{\Large
\noindent
%M2R DET,

\begin{center}
{\bf Examen du cours d'instabilités, M2 DET \\
 3 février 2021} \\
{\it \small Durée 2 heures. La qualité de la présentation de la copie sera prise en compte. 
%Barme indicatif : I : 3 points, II 5 points, III : 12 points. %Présentation : 2 points.
} \\
{\it \small Documents autorisés : tous documents manuscrits ou imprimés.}
\end{center}

\centerline{ \it \color{blue} VERSION AVEC ELEMENTS DE CORRECTION}


}



\newcommand{\rep}[1]{ {\color{blue} \em Réponse : #1 } }
%\newcommand{\rep}[1]{  }
%\medskip
%-----------------------------------------------------------------------
%\textbf{I. Questions de cours}
%

\section{Etude de la convection mixte (Rayleigh-Bénard-Poiseuille)}

{\em (Référence pour en savoir plus : Kelly, R. E., Adv. Appl. Mech. 31, 35-112, 1994.)}


On a vu en cours le problème d'instabilité de convection d'un fluide entre deux plaques, dans une cellule horizontale chauffé par en dessous. On considère cette situation le cas ou il existe un écoulement transverse dans la cellule, de type {\em Poiseuille plan}. On note $T_0$  et $T_1$ les températures imposées sur les parois du bas et du haut, $H$ la hauteur du canal,  $U_m$ la vitesse maximale au centre du canal, $\nu$ et $\kappa$ la viscosité cinématique et la diffusivité thermique.



On partira donc d'une situation décrite par 

$$
\left[ \begin{array}{c} u \\ v \\ p  \\ T \end{array} \right] = 
\left[ \begin{array}{c} \bar{U}(y) \\ 0 \\ \bar{P} (y) \\ \bar{T}(y) \end{array} \right] +
\left[ \begin{array}{c} u' \\ v' \\ p'  \\ \theta' \end{array} \right]
$$




Ou l'état de base est défini pour $y \in [0, H]$ ainsi:
$$ 
\bar{U}(y) = 4 U_m \frac{y}{H}  \left( 1 -\frac{y}{H} \right), 
\quad 
\bar{T}(y) = T_0 + \frac{(T_1-T_0) y}{H}, 
\quad 
\bar{P}(y) \approx P_0 + \rho_0 g y.
$$

Pour décrire cette situation on peut introduire trois nombres adimensionels :
$$
Re = \frac{  U_m H }{\nu} , \qquad Ra = \frac{  \alpha g (T_0-T_1) H^3 }{\nu \kappa}, \qquad Pr = \frac{\nu}{\kappa}. 
$$

%\subsection{ Physique } 



%On partira des équations de Navier-Stokes pour un fluide newtonien, {\em faiblemement dilatable dans le régime de Boussinesq },  écrites sous la forme suivante :
%
%
%
%$$
%\rho \left[ \frac{\partial \vec{u}}{\partial t} + (\vec{u} \cdot \vec{\nabla}) \vec{u} \right] = - \vec{\nabla} p + \mu \Delta  \vec{u} + \alpha g \theta,
%$$

%$$
%\rho \left[ \frac{\partial \vec{u}}{\partial t} + (\vec{u} \cdot \vec{\nabla}) \vec{u} \right] = - \vec{\nabla} p + \mu \Delta  \vec{u}
%$$


 

% {\em faiblemement dilatable dans le régime de Boussinesq },  écrites sous la forme suivante :


\begin{enumerate}
 \subsection{ Questions préliminaires } 

  \item En vous basant sur les notions vues en cours, quel(s) type(s) d'instabilités peut-on s'attendre a observer (ou à ne pas observer) dans cette situation ?
  

  \item 
Dans quelles gammes de paramètres vous attendez-vous a rencontrer de telles instabilités ?

  \rep{ On peut s'attendre à des instabilités de convection (pour $Ra \gtrsim 1708$), et a des instabilités visqueuses de type Tollmien-Schlichting (pour $Re\gtrsim 2*5772$ compte tenu de l'adimensionalisation différence de celle du résultat donné en cours).
  
  En revanche il n'y a pas de point d'inflexion dans le profil, on ne s'attend donc pas a observer des instabilités de type kelvin-helmholtz.
  }

%Ici $\bar{U}(y) = U_m \left( 1 - \frac{y^2}{2 H^2} \right)$ est le profil de vitesse du "champ de base", $U_m$ la vitesse maximale, $H$ la demi-largeur du domaine. $P_0$ et $\rho_0$ sont considérés comme constants.


 
\subsection{ Etablissement des équations linéarisées } 

% {\em faiblemement dilatable dans le régime de Boussinesq },  écrites sous la forme suivante :





%Ici $\bar{U}(y) = U_m \left( 1 - \frac{y^2}{2 H^2} \right)$ est le profil de vitesse du "champ de base", $U_m$ la vitesse maximale, $H$ la demi-largeur du domaine. $P_0$ et $\rho_0$ sont considérés comme constants.


  \item A partir de l'équation de Navier-Stokes et de l'équation de la chaleur (on pourra partir de la forme suivante : $\partial T/\partial t + \vec{u} \cdot \nabla T = \kappa \Delta T$), montrez que les équations gouvernant les perturbations peuvent se mettre sous la forme suivante :
  

\begin{eqnarray*}
\rho_0 \left( \dpa{u'}{t} + \bar{U} \dpa{u'}{x} + v' \dpa{\bar{U}}{y} \right)  &=& - \dpa{p'}{x} + \mu \left( \dpa{^2 u'}{x^2} +\dpa{^2 u'}{y^2} \right) \\
\rho_0 \left( \dpa{v'}{t}  + \bar{U}\dpa{v'}{x}  \right) &=&- \dpa{p'}{y} + \rho_0 \alpha g \theta'  + \mu  \left( \dpa{^2 v'}{x^2} +\dpa{^2 v'}{y^2} \right) \\
\dpa{u}{x}+\dpa{v}{y}&=&0\\
 \left( \dpa{\theta'}{t} + \bar{U} \dpa{\theta'}{x}  + \frac{(T_1-T_0)}{H} v' \right) &=& \kappa  \left( \dpa{^2 \theta'}{x^2} +\dpa{^2 \theta'}{y^2} \right)
\end{eqnarray*}

  
  
On pourra admettre que dans le régime de Boussinesq la combinaison du gradient de pression et du terme de gravité se simplifient en
$-\nabla p + \rho \vec{ g} \approx -\nabla p' + \rho g \alpha \theta' \vec{e}_z  $, et que la masse volumique $\rho$ peut être considérée comme constante  ($\rho = \rho_0$) dans tous les autres termes.

On justifiera toutes les autres simplifications du problème.

\rep{ La seule difficulté est dans les termes de convection $\vec{u} \cdot \nabla T$ et $(\vec{u} \cdot \nabla) \vec{u} $ qu'il faut développer composante par composante, ensuite on néglige tous les termes quadratiques.}

%\clearpage


  
\item 
En considérant des perturbations sous forme de modes propres, c.a.d.
$$
\left[ \begin{array}{c} u'(x,y,t) \\ v'(x,y,t)  \\ p'(x,y,t) \\ \theta'(x,y,t) \\   \end{array} \right] 
=
\left[ \begin{array}{c} \hat{u}(y) \\ \hat{v}(y)  \\ \hat{p}(y) \\ \hat{\theta}(y) \\   
\end{array} \right] e^{i k x } e^{\lambda t},
$$ 
montrez que le problème peut être ramené à un problème aux valeurs propres de la forme :

%\item Montrez que le problème peut se mettre sous la forme suivante:

\begin{equation}
\lambda  {\mathcal B} \, \hat{q} = {\mathcal A} \, \hat{q}
\end{equation}

où $ {\mathcal B}$ et  ${\mathcal A}$ sont des opérateurs à structure matricielle dont on donnera l'expression, en fonction de $k$ et de tous les paramètres du problème.

\rep{
$$
{\mathcal B} = 
\left[
\begin{array}{cccc} 
\rho_0 & 0 & 0& 0  \\ 
0 & \rho_0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\end{array} 
\right] 
$$

$$
{\mathcal A} = 
\left[
\begin{array}{cccc} 
-i k \bar{U} + \mu ( \partial_y^2 - k^2) & - \partial_y \bar{U} & - i k & 0  \\ 
0 & -i k \bar{U} + \mu ( \partial_y^2 - k^2) & - \partial_y  & \rho_0 g \alpha  \\
i k  & \partial_y  & 0 & 0 \\
0 & \frac{T_0-T_1}{H}  & 0 & -i k \bar{U}  + \kappa ( \partial_y^2 - k^2) 
\end{array} 
\right] 
$$
}

%\item Proposez, de manière synthétique,  une démarche de résolution numérique du problème précédent.




%\item Proposez la structure d'un programme pour résoudre numériquement ce problème aux valeurs propres. Expliquez notamment la méthode de construction des matrices, et le traitement des conditions limites sur les frontières du domaine.



%\item Expliquez la démarche permettant de résoudre numériquement le problème aux valeurs propres écrit précédemment. Détaillez en particulier le traitement des conditions limites dans la construction des matrices.

\subsection*{ Explications pour la suite du problème }

Pour la suite du problème, on a écrit un programme de résolution numérique sur la base du projet Easystab. On fournit sur les figures 1 et 2 des résultats obtenus avec ce programme.

%Remarque importante sur les adimensionalisations : 

Le programme fournit des résultats adimensionnés ou l'échelle de temps est le temps de diffusion 
thermique $\tau_\theta = H^2/ \kappa$ et l'échelle de longueur la hauteur de la cellule $H$
(selon la convention du chapitre 3, et du programme {\sf RayleighBenard.m} ).

{\em Notez que cette convention est différente de celle utilisée au chapitre 7 (et dans le programme {\sf Poiseuille\_temporal\_viscous.m}) où l'échelle de longueur est la demi-largeur $L = H/2$ du canal et
l'échelle de temps est le temps de convection $\tau_c = (H/2)/U_m$.
 Pour retrouver la convention des chapitres 6-7 (ou la valeur propre est notée $\omega$) il faut effectuer les conversions suivantes :
  }
 $$ \omega \equiv  \frac{ i \lambda }{Re Pr}, \quad  Re_{chap.7} \equiv Re/2, 
 \quad k_{chap. 7} \equiv k/2.$$
 
 


%{\em Remarque : le programme présent a été écrit en fixant la hauteur du canal à $1$ (selon la convention du chapitre 3), alors que dans le programme {\sf Poiseuille\_temporal\_viscous.m} utilisé pour illustrer le chapitre 7, la hauteur avait été fixée à 2.  Les paramètres $[Re = 20\, 000, k= 2]$ utilisés ici correspondent donc au cas  $[Re = 10\, 000, k= 1]$ avec ce dernier programme.}





\subsection{ Cas dominés par les effets thermiques }

\item La figure 1$(a-b)$ décrit le spectre et le mode le plus amplifié pour $Ra = 2000$, $Re = 0$, $k=3$. A quoi correspond le mode observé ? Décrire sa structure  en vous basant sur les figures. Comment peut-on interpréter le fait que la composante $\hat{u}$ est imaginaire pure alors que la composante $\hat{v}$ est réelle ?

\rep{ On reconnait le mode de Rayleigh-Benard. la vitesse selon $x$ est déphasée d'un quart de période par rapport à la vitesse selon $y$, ce qui est cohérent avec la structure observée formée de tourbillons. }

\item La figure 1$(c)$ décrit le spectre pour $Ra = -100 \,000$, $Re = 0$, $k=5$. A quoi correspond le cas $Ra <0$ et a que peut-on s'attendre a observer dans ce cas ? Ceci est-il en accord avec les résultats montrés par le spectre ?

\rep{ Le cas $Ra<0$ correspond a une stratification stable (froid en bas, chaud en haut). Les particules fluides déplacées subissent une force de rappel, on s'attend a observer des oscillations. Il s'agit d'ondes internes. Dans le spectre on observe en effet des valeurs propres complexes, correspondant à des comportements oscillants.}

\item Toujours dans le cas $Ra = -100 \,000$, $Re = 0$, $k=5$, la figure 1$(d)$ décrit le mode de valeur propre complexe le moins amorti. Décrire ce mode en le comparant au cas de la figure 1$(b)$. Quelle est l'évolution temporelle attendue ?

\rep{ La structure du mode ressemble mais les tourbillons et les structures de température sont décalées d'un quart de période. Au cours du temps, le motif va se déplacer latéralement (avec une vitesse de phase $-\lambda_i/k$) tout en étant amorti.
} 


%\subsection{ Cas $Ra=2000$, effet de $Re$. }


\item La figure 2$(a)$ montre la valeur propre en fonction de $Re$ dans le cas $Ra = 2000$, $k=3$. Qu'observe-t-on ? que peut-on en conclure sur l'effet de l'écoulement sur l'instabilité ?

\rep{ On observe que pour $Re>4$ la partie réelle de la valeur propre devient négative. L'écoulement a donc un effet stabilisant sur l'instabilité de Rayleigh-Bénard.}

\item Toujours dans la figure 2$(a)$, a quoi correspond la quantité $-\lambda_i/(k Re Pr)$ ? Que peut-on en déduire ?

\rep{ Compte tenu de l'adimensionalisation, la quantité $-\lambda_i/(k Re Pr)$ correspond à $(\omega_r / k) / U_m$. C'est dont la vitesse de phase du mode adimensionalisée par la vitesse maximale de l'écoulement. 
Le motif se déplace donc à 0.8 fois la vitesse maximale du profil de Poiseuille.}


\item Les figures 1$(e-f-g-h)$ décrivent le spectre et le mode dominant pour $Re = 2$ et $Re = 5$. Commentez ces figures, en comparant avec le cas de référence sans écoulement (figures 1$a-b$).

\rep{ On observe que le motif se dissymétrise, ce qui correspond à l'effet de l'écoulement qui le convecte dans la direction positive. Le cas $Re =5$ est un cas stable.} 


%Expliquez notamment a quoi correspond la partie imaginaire de la valeur propre.

\subsection{ Cas dominés par l'écoulement }


\item Les figures 1$(i-j)$ décrivent le cas $Ra = 0$, $Re = 20\, 000$, $k = 2$. Que reconnait-on ici ? 
%Expliquez 
%le cas vu en cours au chapitre 7.

\rep{ Le spectre resemble à celui vu en cours dans le chapitre 7, avec un unique mode instable.
 On reconnait un mode de Tollmien-schlichting reconnaissable a la présence d'une couche critique proche de chaque paroi où les gradients sont importants.
 Notons que les paramètres correspondent à $Re_{chap.7} = 10 \,000$, $k_{chap.7} = 1$, ce qui est bien un choix de paramètres appartenant à la région instable du plan ($Re,k)$.}
 
%\subsection{ Cas $Re = 20\, 000$, effet de $Ra$. }


\item En vous basant sur les 2$(b)$ et 1$(k-l)$, que peut-on dire de l'effet du chauffage (ou du refroidissement) de la paroi du bas sur l'instabilité ? Comment pouvez-vous l'expliquer ?

\rep{ On observe que le chauffage ou refroidissement n'a quasiment aucun effet sur le taux de croissance et la vitesse de phase du mode. Des fluctuations de température sont visibles dans la structure du mode au voisinage des couches critiques.
A part ca, la structure du champ de vitesse semble identique à celle du cas sans gradient thermique. Ceci indique que les fluctations de température observées correspondent à un effet de convection passive du champ de température moyen par le mode, sans rétroaction de la température sur le mode lui-même.

On peut comprendre cela en notant que la structure du mode est localisée au voisinage de la paroi et caractérisée principalement par de la vitesse horizontale, ce qui ne contribue pas à l'apparition de forces de flottabilité liées au mouvement vertical.
}


\end{enumerate}


\begin{landscape}

\begin{figure}
\centering
\begin{tabular}{cccc}
\includegraphics[width = .24\linewidth]{RBP_spectrum_Ra2000_Re0_k3.png} &
\includegraphics[width = .24\linewidth]{Mode_Ra2000_Re0_k3.png} &
\includegraphics[width = .24\linewidth]{RBP_spectrum_Ra-100000_Re0_k5.png} & 
\includegraphics[width = .24\linewidth]{Mode_Ra-100000_Re0_k5.png} \\
$(a)$ & $(b)$ & $(c)$ & $(d)$ \\
\includegraphics[width = .24\linewidth]{RBP_spectrum_Ra2000_Re2_k3.png} & 
\includegraphics[width = .24\linewidth]{Mode_Ra2000_Re2_k3.png} & 
\includegraphics[width = .24\linewidth]{RBP_spectrum_Ra2000_Re5_k3.png} & 
\includegraphics[width = .24\linewidth]{Mode_Ra2000_Re5_k3.png} \\
$(e)$ & $(f)$ & $(g)$ & $(h)$ \\
\includegraphics[width = .24\linewidth]{RBP_spectrum_Ra0_Re20000_k2.png} &
\includegraphics[width = .24\linewidth]{Mode_Ra0_Re20000_k2.png} &
\includegraphics[width = .24\linewidth]{RBP_spectrum_Ra2000_Re20000_k2.png}& 
\includegraphics[width = .24\linewidth]{Mode_Ra2000_Re20000_k2.png} \\
$(i)$ & $(j)$ & $(k)$ & $(l)$ 
\end{tabular}
\label{fig:Spectre}
\caption{Spectre, et représentation du mode dominant, pour différents choix de paramètres.
Dans ces figures, les niveaux de couleurs correspondent au champ de température $\theta'$ reconstruit, et les champs de vecteurs au champ de vitesse ($u',v'$) reconstruit. {\em Les modes sont normalisés en supposant que $\hat{v}(1/2)$ est réel, positif, ce qui signifie que dans chaque cas la composante $v'$ de la vitesse admet un maximum en $(x,y) = (0,1/2)$. }
}
\end{figure}

\end{landscape}

    \begin{figure}
\begin{tabular}{cc}
\centering
\includegraphics[width=.35\linewidth]{EV_Re.png}
&
\includegraphics[width=.35\linewidth]{EV_Ra.png}
\\
$(a)$ & $(b)$ 
\end{tabular}
\caption{
Représentation de la valeur propre la plus amplifiée : $(a)$ $\lambda$ en fonction de $Re$ pour $Ra = 2000$, $k=3$, et $Re$ variable;
 $(b)$ $\lambda$ en fonction de $Ra$ pour $Re = 20\,000$, $k=3$, et $Ra$ variable. }
\end{figure}




%\clearpage
\section{Système dynamique}

\begin{enumerate}

\item On considère l'équation-modèle monodimensionelle suivante :

\begin{equation}
\frac{dx}{dt} = \left( r+1 -(x-1)^2 \right) (x-r)
\label{eq:exo2a}
\end{equation}

Calculez les points d'équilibre du système. et déterminez leur stabilité par la méthode de votre choix. 
Montrez que le diagramme de bifurcation a l'allure donné sur la figure 3$(a)$. Précisez la position et la nature de tous les points de bifurcation observés dans ce diagramme.

\rep{ la condition
$f(x) = \left( r+1 -(x-1)^2 \right) (x-r) = 0$ conduit à trois solutions : $x=x_0\equiv r$, $x=x_1\equiv 1+\sqrt{r+1}$ et $x=x_2 \equiv 1-\sqrt{r+1}$.

On peut étudier la stabilité linéaire de chacune de ces 3 solutions en posant $x = x_{i} + x'$ avec $i=0,1,2$. On arrive en linéarisant à $d x' / dt = [f'(x_i)] \cdot x'$, il suffit donc de connaitre le signe de  $ [f'(x_i)]$. En dérivant la fonction $f$ et en rassemblant les termes on obtient : 

$f'(x) = -3 x^2 + (2 r+4) x -r$.

Exprimons maintenant cette fonction pour chacun des points fixes:


$ f'(x_0)= r(3-r)$. donc la branche $x_0$ est instable pour $0<r<3$ et stable sinon.
 
$f'(x_1) =  -2 (r+1)  + 2 (r-1) \sqrt{r+1}$ est négatif pour $-1<r<3$ (la solution est stable) puis positif ensuite (la solution est instable).

$f'(x_2) = -2 (r+1)  - 2 (r-1) \sqrt{r+1}$ change de signe en $r=0$ donc la branche $x_2$ est instable pour $-1<r<0$ et stable pour $r>0$.

On reconnait deux bifurcations transcritiques en $r=0$ et $r=3$, et une bifurcation noeud-col en $r=-1$.
}





\item 
On considère maintenant le système dynamique bidimensionnel suivant:
\begin{eqnarray}
\frac{dx}{dt} &=& \left( r+1 -(x-1)^2 \right) (x-r) + A y \nonumber
\\
\frac{dy}{dt} &=&- B y
\label{eq:exo2b}
\end{eqnarray}
   
Justifiez que les points d'équilibre sont identiques à ceux de l'équation précédente.

\rep{La deuxième équation indique que pour un point fixe $y=0$ et dans ce cas la première équation est celle précédemment étudiée.}

\item On considère le cas $r=-.9,A=100,B=1$. Ecrire le système linéarisé autour du point $[{\color{red} -0.9} ,0]$. A quoi peut-on s'attendre concernant l'évolution de trajectoires initialement proches de l'origine ? ($x(0) \approx {\color{red} -0.9}  ; y(0) \approx 0$).



\rep{ Posons $x = -0.9 + x', y = 0+ y'$. 


si $|x'| \ll $ et $|y'|\ll 1$ le système peut être remplacé par sa version linéarisée qui s'écrit:
$$\frac{d}{dt}\left[  \begin{array}{c} x' \\ y' \end{array} \right] 
= \left[  \begin{array}{cc} f'(-0.9)  & A \\ 0 & -B  \end{array} \right] 
\left[  \begin{array}{c} x' \\ y' \end{array} \right]
= \left[  \begin{array}{cc} -3.51  & 100 \\ 0 & -1  \end{array} \right] 
\left[  \begin{array}{c} x' \\ y' \end{array} \right]
$$


On reconnait une matrice dont les deux valeurs propres sont négatives (-3.51 et -1), traduisant un comportement stable du point de vue de la stabilité modale, mais avec des vecteurs propres très non orthogonaux. Par analogie avec le cas étudié dans la lecture 8 on peut s'attendre à des phénomènes de croissances transitoire importants.
}

\item La figure 3$(b)$ présente un portrait de phase du système dynamique (représentation de quelques trajectoires caractéristiques) pour les paramètres précédents. Commentez au vu des résultats des questions précédentes. {\em(Notez que les axes ont des échelles très différentes).}

\rep{ On reconnait tout d'abord 3 points fixes de coordonnées $[-.9,0]$, $[1+\sqrt{0.1},0]$, $[1-\sqrt{0.1},0]$ en accord avec les résultats de la question 1. On constate que les deux premiers sont des noeuds stables et le troisième un point-selle. On remarque ensuite que toutes les trajectoires convergent vers l'un des deux points stables. Cependant, certaines trajectoire partant de point initialement proches 
du point fixe (comme celle partant du point $(-0.6,0.02)$ situé tout en haut de la fenêtre)  commencent par s'éloigner de ce point avant d'y revenir, ce qui traduit l'existence de croissances transitoires.
} 
%Dans ce cas, le phénomène de croissance transitoire permet a des perturbations initialement petites de croitre suffisament pour que les non linéarités les fassent 





\item A quelle situation de mécanique des fluides la dynamique observée s'apparente-t-elle ?

\rep{ Cette dynamique évoque le problème de la transition à la turbulence pour l'écoulement dans un tube cylindrique. Dans ce problème, il existe une solution simple (l'écoulement de Poiseuille) qui est stable quelque soit le nombre de Reynolds. Toute perturbation "infiniment petite" à cette solution finit donc par disparaitre, mais un mécanisme de croissance transitoire fait que certaines perturbations initialement "petites"  mais pas "infiniment petites" sont amplifiées jusqu'à ce que les non linéarités les fassent converger vers un autre attracteur (qui est l'état turbulent).}





\end{enumerate}




\begin{figure}
\centering
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=.3\linewidth]{BifDiagram_Exam2022.png}
&
\includegraphics[width=.3\linewidth]{PhasePortrait_Exam2022.png}
\\
$(a)$ & $(b)$ 
\end{tabular}
\caption{ ($a$) : Allure du diagramme de bifurcations pour l'équation \ref{eq:exo2a}.
%}
%\end{figure}
%\begin{figure}
%$$\includegraphics[width=.7\linewidth]{PhasePortrait_Exam2021.png}$$
%\caption{ 
$(b)$ :
Portrait de phase du système dynamique  \ref{eq:exo2b} avec le choix de paramètres. $r= -.9$; $A = 100$; $B=1$. Les lignes en rouge décrivent l'évolution vers le futur a partir d'une sélection de conditions initiales (correspondant aux cercles rouges); et les lignes pointillées roses leur évolution vers le passé.  }
\end{figure}



\end{document} 


%% EXAM 2020 :
\section{Instabilité d'un écoulement cisaillé à surface libre}

On considère un écoulement parallèle d'un liquide homogène de masse volumique $\rho$, défini par $\vec u = \bar{U}(y) \vec{e}_x
$ et associé à un champ de pression $\bar{P}(y)$, occupant l'espace $y \in [0,H]$. La position $y=0$ est un mur, et la position $y= \eta(x) = H$ une surface libre. La région $y>H$ est occupée par un gaz de masse volumique et viscosité négligeables, à la pression uniforme $P_a$.

La gravité est (sauf dans la partie D) supposée dirigée selon la verticale descendante : $\vec g = - g \vec e_y$ avec $g >0$.

Le liquide est supposé non non visqueux (sauf dans la partie E). 
 



 \begin{enumerate}
 
 \item { \bf Question préliminaire :} Montrez que le champ de pression $P(y)$ est un champ hydrostatique et donnez son expression.

{\bf A. Equations des perturbations (théorie non visqueuse)}

On étudie des petites perturbations à cet écoulement sous la forme modale suivante.
%\begin{equation}
$$
\left[ \begin{array}{c} u \\ v \\ p \\ \eta \end{array} \right] 
= 
\left[ \begin{array}{c} \bar{U}(y) \\ 0 \\ \bar{P}(y) \\ H \end{array} \right] 
+ 
\left[ \begin{array}{c} \hat{u}(y) \\ \hat{v}(y) \\ \hat{p}(y) \\ \hat{\eta} \end{array} \right] e^{i (k x -\omega t)} 
$$
%\end{equation}

\item Si $k$ est réel, expliquez la signification physique des parties réelles et imaginaires de $\omega$ .

\item 
A partir des équations d'Euler écrire 3 équations linéaires reliant $ \hat{u}(y)$, $\hat{v}(y)$ et $\hat{p}(y)$.

  \item Après avoir introduit une fonction de courant $\hat{\psi}$ (et justifié son existence), monter que ces équations peuvent se combiner pour aboutir à l'équation de Rayleigh (avec $c = \omega/k$):
  
 \begin{equation}
 (\bar{U} - c) (\partial_y^2 - k^2) \hat \psi + \bar{U}'' \hat \psi = 0
 \end{equation}
  
  \item 
  Ecrire deux conditions limites reliant respectivement $\hat{v}(H)$ à $\hat{\eta}$ et $\hat{p}(H)$ à $\hat{\eta}$
   
   \item Montrez que ces deux équations peuvent se combiner pour aboutir à l'expression suivante:
   
 \begin{equation}
  \left( U(H) - c\right)^2  {\left[ \frac{\partial \hat{\psi}}{\partial y} \right] }_{y=H}  - U'(H) \left( U(H) - c\right) \hat{\psi}(H) - g \hat{\psi}(H) = 0.
\end{equation}

\item Précisez également la condition limite vérifiée par $\hat{\psi}$ en $y=0$.


{\bf B. Cas particulier sans écoulement}

\item On suppose que $U(y) = 0$. Résolvez le problème et montrer qu'on retrouve la relation de dispersion classique des ondes de gravité en profondeur finie :
$\omega ^2 = g k \tanh (kH)$.

Dans ce cas particulier le problème est-il stable ou instable ?

 



{\bf C. Théorème de Rayleigh}

\item A partir de l'équation de Rayleigh, en supposant qu'il existe un mode instable vérifiant $c_i > 0$, démontrez l'identité suivante :

$$
 c_i \left\{ \int_{0}^{H} \frac{\bar{U}''(y)}{|\bar{U}(y)-c|^2} |\hat{\psi}(y)|^2 d y 
-  \frac{U'(H) }{|\bar{U}(H)-c|^2} |\hat{\psi}(H)|^2 + \frac{2 g (U(H) - c_r)  }{|\bar{U}(H)-c|^4} |\hat{\psi}(H)|^2
\right\} = 0.
$$

\item 

On suppose que $U'(y) >0$ et $U''(y) <0$ pour tout $y \in [0,H]$.
conclure que si $g=0$ il ne peux exister de mode instable. Ce résultat est-il en accord avec le théorème de Rayleigh ?


%\item Un théorème du à Howard (admis) permet de montrer que s'il existe un mode instable ($c_i >0$) alors la partie réelle de $c$ associée vérifie forcément $c_r  \in [\bar{U}_{min}, \bar{U}_{max}]$  ou $\bar{U}_{min}$ et 
%$\bar{U}_{max}$ sont les valeurs extrémales prises par $\bar{U}(y)$ sur l'intervalle $[0,H]$. En supposant toujours $U'(y) >0$ et $U''(y) <0$ pour tout $y \in [0,H]$, 
%que peut-on en conclure quand à l'existence possible de modes instables ?

%Cette conclusion est-elle en accord avec le théorème de Rayleigh ?


{\bf D. Solution dans le cas d'un cisaillement linéaire et d'une stratification inversée}

On suppose que le profil de vitesse est linéaire :
$\bar{U}(y) = V y/H$ 
Et que la gravité est maintenant orientée dans la direction $+y$ :

$\vec g = + g \vec e_y$ avec $g >0$. 

(En retournant les axes il s'agit donc d'un film liquide cisaillé "suspendu" sous une paroi horizontale).


\item Justifiez que l'équation de Rayleigh (1) est toujours valable et que la condition limite (2) doit être remplacée par :

 $$\left( V - c\right)^2  {\left[ \frac{\partial \hat{\psi}}{\partial y} \right] }_{y=H}  - \frac{V\left( V - c\right)}{H} \hat{\psi}(H) + g \hat{\psi}(H) = 0.
 $$

\item Montrez que les solutions du problème sont données par la relation de dispersion suivante  (où $\omega^{(rel)} = \omega - k V$ est la fréquence relative dans le repère se déplaçant à la vitesse $V$ de la surface libre): 
$$
\left[\omega^{(rel)}\right]^2 + \left[ \frac{V}{H} \omega^{(rel)} + g k \right] \tanh ( kH ) =0
$$

\item  Calculez le discriminant de cette equation et montrez que le problème est instable dans la limite des petites longueurs d'onde ($k\gg 1$).

Quel(s) effets non pris en compte dans l'analyse peuvent-ils modifier cette conclusion ?


\item 
Montrez que si $V>2 \sqrt{gH}$ les grandes longueurs d'ondes sont restabilisées par le cisaillement.
(Indice : on pourra raisonner graphiquement en comparant le comportement des fonctions $4kg$ et $(V/H)^2 \tanh(kH)$.)


{\bf E. Problème visqueux : résolution numérique}

\item A partir des équations de Navier-Stokes, écrire 3 équations linéaires 
reliant $ \hat{u}(y)$, $\hat{v}(y)$ et $\hat{p}(y)$.

\item Ecrire deux conditions-limites à vérifier en $y=0$ et trois conditions-limites à vérifier en $y=H$.
(Indice : la condition dynamique à la surface libre est à remplacer par la continuité des contraintes normales et tangentielles et fournit donc 2 équations). 
  
\item Montrez que le problème peut se mettre sous la forme matricielle $A \hat{q} = - i \omega B \hat{q}$ où $\hat{q} = [ \hat{u}, \hat{v}, \hat{p} , \hat{\eta} ]$. En déduire la structure d'un programme pour résoudre ce problème. 
  
\end{enumerate}



 
 


%\section{Le Brusselator}


%\subsection{Brusselator homogène}

%Le "Brusselator" est un système dynamique modélisant certaines réactions chimiques donnant lieu à des comportements complexes.
%Ce modèle correspond au système suivant :

%$$
%\frac{d x_1}{dt}  = −(\beta +1)x_1+x_1^2 x_2+\alpha,
%$$
%$$
%\frac{d x_2}{dt} = \beta x_1 - x_1^2 x_2;
%$$

%\clearpage

\section{Bifurcations d'une équation modèle}

On considère l'équation modèle suivante :
$$
\frac{ d x}{dt} = r x + A x^3 - x^5
$$

{\bf On considère dans les trois premières questions le le cas $A = 0$.}

\begin{enumerate}

\item Calculez les points d'équilibre de cette équation. Préciser le nombre de solutions en fonction du signe de $r$.

\item Etudiez (par la méthode de votre choix) la stabilité des points d'équilibre identifiés.

\item Tracez un diagramme des bifurcations. A quel type classique de bifurcation la situation étudiée ici est-elle apparentée ?

{\bf On considère pour les trois questions suivantes le cas $A = 1/2$.}

\item Calculez les points d'équilibre, et préciser leur nombre selon les cas $r<-1$, $-1<r<0$ et $r>0$.

\item  Etudiez (par la méthode de votre choix) la stabilité des points d'équilibre identifiés.

\item Tracez un diagramme des bifurcations. Préciser la nature des trois points de bifurcation observés sur ce diagramme.

\end{enumerate}






\end{document}



\item Donner la solution du système différentiel $\dot{\bf x} = A {\bf x}$, ${\bf x}(0) = {\bf x}_0$, pour les deux matrices suivantes : 
\begin{equation}
A = \left(
\begin{array}{cc}
a & 0 \\
0 & b
\end{array} \right) ; \qquad
A = \left(
\begin{array}{cc}
\sigma & -\omega \\
\omega & \sigma
\end{array} \right).
\end{equation}

%\item Soit le système différentiel $\dot{\bf x} = A {\bf x}$, $A = {\rm diag}(\lambda_1, \lambda_2)$. Tracer le portrait de phase pour $(\lambda_1, \lambda_2) = (Ð1,1)$ ; préciser le type du point fixe, et à quelle valeur propre correspond chaque direction propre.

%\item  Soit le système différentiel $\dot{\bf x} = A {\bf x}$, $A = {\rm diag}(\lambda_1, \lambda_2)$. Tracer le portrait de phase pour $(\lambda_1, \lambda_2) = (2,1)$ ; préciser le type du point fixe, et à quelle valeur propre correspond chaque direction propre.

%\item Les systèmes des deux questions précédentes sont-ils conservatifs ?

\item Donner la définition dÕun point fixe hyperbolique. Donner la définition de lÕéquivalence topologique de deux systèmes. Donner la condition de lÕéquivalence topologique dÕun système non linéaire et du système linéarisé en un point fixe.

\item On considère le système différentiel
\begin{eqnarray*}
\dot{x} = x (2 Ð x Ð y), \\
\dot{y} = y (3 Ð x Ð 2y).
\end{eqnarray*}
\begin{enumerate}
\item Déterminer les régions du plan $(x,y)$ o le flot défini par ce système est contractant ou dilatant. 
\item Déterminer les points fixes, leur stabilité, et leur type. 
\item Déterminer les directions propres pour chacun des points fixes. 
\item \'Ebaucher le portrait de phase au voisinage des points fixes. 
\item Compléter le portrait de phase, après avoir tracé le champ de vecteurs $(\dot{x}, \dot{y})$ sur les axes $x = 0$ et $y = 0$, sur les courbes telles que $\dot{x} = 0$ ou $\dot{y} = 0$, et déterminé les régions du plan o $\dot{x} > 0$ et $\dot{y} > 0$, $\dot{x} > 0$ et $\dot{y} < 0$, etc.
\end{enumerate}

\item On considère lÕoscillateur de Dffing dissipatif 
\begin{equation}
\ddto{x}{t} + \epsilon \dto{x}{t} +  x - a x^3 = 0
\label{eq:0731bis}
\end{equation}
avec $\epsilon$ réel, $a >0$. Déterminer les points fixes dans lÕespace des phases. Déterminer le type du point fixe $(0, 0)$ selon la valeur de $\epsilon$.

%\item Quelle est la condition de stabilité linéaire dÕun point fixe $x_*$ d'un système différentiel $\dot{\bf x} = A {\bf x}$, ${\bf x} \in  \mathbb{R}^n$. Pour $n=2$, représenter les valeurs propres dans le plan complexe (a) pour $x_*$ stable, (b) pour $x_*$ instable.

\item Quelle est la condition de stabilité linéaire dÕun point fixe $x_*$ dÕune application ${\bf x}_{k+1} = f({\bf x}_k)$, ${\bf x} \in  \mathbb{R}^n$ ? Pour $n = 2$, représenter le spectre des valeurs propres dans le plan complexe (a) pour $x_*$ stable, (b) pour $x_*$ instable.

\item Déterminer les points fixes de lÕapplication 
\begin{equation}
x_{k+1} = x_k (1 + \mu - x_k),
\end{equation}
ainsi que leur stabilité, selon la valeur de $\mu$ réel.

\item \`A quelles condition un point fixe dÕune application est-il dit hyperbolique ? Pour quelles valeurs de $\mu$ les points fixes de lÕapplication ci-dessus sont-ils non hyperboliques ?

\item Déterminer les points périodiques de période minimale 2 de lÕapplication ci-dessus.


\end{enumerate}


\end{document} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

NOM - Prénom :	4 mars 1998

Phénomènes non linéaires Ð Contrle continu n¡ 2


6. Soit A = BBC[(AARHS2CO 2(a; b;c; d)) la matrice jacobienne dÕune application, calculée en un point fixe. Quelles inégalités les invariants de cette matrice doivent-ils vérifier pour que le point fixe soit un noeud stable ?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

NOM - Prénom :	Date : 18 mars 1998

Physique non linéaire Ð Contrle continu n¡ 3

1. système O(x;¥) = f(x) : donner la forme normale et le diagramme de bifurcation dÕune bifurcation noeud-col.

2. système O(x;¥) = f(x) : donner la forme normale et le diagramme de bifurcation dÕune bifurcation fourche.

3. Soit le système O(x;¥) = mx Ð x2. Tracer le diagramme de bifurcation et préciser la nature de la bifurcation.

4. système O(w;¥) = f(w ) : Donner la forme normale et le diagramme de bifurcation dÕune bifurcation de Hopf.

5.Quel type de bifurcation lÕapplication xn+1 = mxn Ð xO(n;2)  subit-elle en m = 1.Tracer le diagramme de bifurcation. 

6. On considère une application xn+1 = f(xn) dont un point fixe perd son hyperbolicité pour m = 0 avec l = Ð1. A quel type de bifurcation peut-on sÕattendre ? Quelle condition f(x) doit-elle remplir pour quÕil en soit ainsi ?



%-----------------------------------------------------------------------
\section{Modèle de Lorenz de la convection de Rayleigh-Bénard} \label{sec:lorenz}

Le système de Lorenz est une modélisation extrême de la convection thermique de Rayleigh-Bénard, qui reproduit certains comportements observés expérimentalement, notamment l'apparition de rouleaux de convection au-delà d'une valeur critique du nombre de Rayleigh. Ce système s'écrit
\begin{eqnarray*}
\dot{x} &=& - P x + P y \\
\dot{y} &=& - y + r x - z x  \\
\dot{z} &=& - b z + x y,
\end{eqnarray*}

%où $x$ est une vitesse caractéristique, et $y$ et $z$ deux températures caractéristiques. $P$ est un nombre sans dimension analogue au nombre de Prandtl, $r$ correspond à un nombre de Rayleigh réduit, et $b$ correspond au nombre d'onde de la perturbation. On considère ici $r$ comme le paramètre variable, et les deux autre paramètres fixés aux valeurs classiques $P = 10$ et $b = 8/3$. 

\begin{enumerate}

\item Rappelez le lien entre ce système et la convection de Rayleigh-Bénard. Que représentent les 3 variables dynamiques $x$, $y$, $z$ ? A quoi correspondent les
paramètres $r$, $P$ et $b$ ?

Dans la suite on prendra les valeurs classiques $P = 10$ et $b = 8/3$ et on considèra $r$ comme paramètre de contrôle.

\item Etudiez la stabilité de la solution triviale $[x,y,z]$ = $[0,0,0]$. Montrez que celle-ci subit une bifurcation pour $r>1$. De quel type de bifurcation s'agit-il ?

\item Déterminer les points fixes non triviaux (notés $[x_p,y_p,z_p]$) du système apparaissant pour $r>1$. 

A quelles structures d'écoulement du problème de convection ces solutions correspondent-elles ?

\item Etudiez la stabilité linéaire des points fixes apparaissant pour $r>1$ en posant $[x,y,z] = [x_p,y_p,z_p] + \epsilon [\hat{x},\hat{y},\hat{z}] e^{\lambda t}$ 
avec $\epsilon \ll 1$.

Ecrire le polynôme caractéristique dont les racines sont les valeurs propres $\lambda$.

\item On admettra que le polynôme écrit précédemment a trois solutions, dont l'une est réelle et négative, et les deux autres complexes conjuguées de partie réelle négative lorsque $r < 24,74$ et positive lorsque $r>24.74$. 
A quel type de bifurcation peut-on s'attendre ?
   
\item Décrire en quelques mots la nature des solutions rencontrées pour $r>24.74$ et la signification physique de ces solutions pour le problème de convection.   

\end{enumerate}




\section{Instabilité d'une couche de mélange d'épaisseur nulle entre deux fluides non miscibles de même densité}


On étudie une couche de mélange (discontinuité de vitesse) entre deux fluides {\em non miscibles} 
mais {\em de masse volumique $\rho$ identique} .

Par exemple le demi-espace $y<0$ est rempli d'huile de parafine de vitesse $u =-U$ et le demi-espace $y>0$ est rempli d'alcool de vitesse
$ u = +U$ (deux liquides de densité sensiblement égale).

On note $\gamma$ la tension de surface ; les masses volumiques étant identiques {\em on pourra négliger la gravité }.

On souhaite étudier la stabilité linéaire de perturbations de longueur d'onde $\lambda = 2 \pi /k $ dans la direction $x$.
On suppose pour cela que l'interface est déplacée d'une amplitude $y = \eta(x,t) = C e^{i k x - i \omega t}+ c.c.$.

On admettra que la courbure d'une interface ainsi définie est donnée par $K \approx \partial^2 \eta/ \partial x^2$.
  



\begin{enumerate}

\item Montrez que des perturbations de nombre d'onde $k$ dans la direction $x$ sont gouvernées par la relation de dispersion suivante :
\begin{equation}
(k U + \omega)^2 + ( kU - \omega)^2 - \frac{\gamma}{\rho}  k^3 = 0
\end{equation} 

Vous utiliserez la démarche de votre choix pour établir cette relation mais veillerez à bien préciser et justifier les hypothèses faites dans la modélisation.

\item Représentez graphiquement $\omega_i$ en fonction de $k$ et $c_r = \omega_r/k$ en fonction de $k$.

\item Montrez qu'on a deux régimes différents correspondant à $k<k_c$ et $k>k_c$ avec $k_c = 2 \rho U^2 / \gamma$. 
Interprétez physiquement chacun de ces deux régimes.

\item Calculez la longueur d'onde $\lambda_{\max}$ correspondant au mode le plus amplifié, ainsi que le taux d'amplification $\omega_{i,max}$ correspondant.

\end{enumerate}


\section{Question de cours}

$$
\includegraphics[width=.55\linewidth]{FigureEcoulementsParalleles.png}
$$
\begin{enumerate}

\item
On considère 4 exemples d'écoulement parallèle d'un fluide incompressible représentés par les profils $(a)$, $(b)$, $(c)$, $(d)$ ci-dessus.
Pour chacun des cas, expliquez la signification physique de l'écoulement (dans quels contextes ou applications ce type d'écoulement est-il rencontré)
puis discutez ses propriétés de stabilité. A quel type d'instabilités peut-on s'attendre ?  Argumentez en vous basant sur les notions vues en cours (notamment les critères classiques de stabilité).


\end{enumerate}


\section{Evolution d'une population animale : étude de stabilité}

On étudie l'équation aux dérivées partielles suivante, gouvernant l'évolution de la fonction scalaire $\phi(x,t)$, définie dans l'intervalle $x\in [0,\infty]$ et $t\in [0,\infty]$ :

\begin{equation}
\frac{\partial \phi}{\partial t} + U \frac{\partial \phi}{\partial x} =  \sigma_0 \phi + \mu  \frac{\partial^2 \phi}{\partial x^2}  
\quad \quad 
\end{equation}


%associée aux conditions limites $\phi(0,t) = \phi(\infty,t) = 0$ et à la condition initiale $\phi(x,0) = \phi_0(x)$.

Ce modèle peut décrire par exemple l'évolution d'une colonie de micro-organismes dans une rivière en présence d'une source de nourriture $\sigma_0$ homogène, les bactéries subissant de plus une diffusion due à leurs déplacements aléatoires (modélisée par le coefficient de diffusion $\mu$) ainsi qu'une advection par le courant moyen (de vitesse uniforme $U$).

\begin{enumerate}

\item En recherchant des solutions modales en $x$ et $t$, (proportionnelles à $e^{i kx - i \omega t}$), écrire une relation de dispersion reliant $\omega$ et $k$.

\item En adoptant un point de vue {\em temporel}, ($k$ réel), exprimez $\omega$ en fonction de $k$. Quelles conditions sur les paramètres et sur $k$ conduisent à une instabilité ?

\item En étudiant le {\em point-selle} de cette relation de dispersion, précisez quelles conditions sur les paramètres conduisent à une instabilité convective ou absolue, respectivement.

({\em on admettra que ce point-selle vérifie la propriété de "chemin de descente la plus raide"}).

\item En considérant une population de micro-organismes initialement localisés au voisinage de $x=0$, comment se comporte la colonie dans les cas {\em absolu} et {\em convectif} ?


%\item Dans le cas on l'instabilité est convective, donnez les solutions $k^+(\omega)$ et k^-(\omega)$ du problème de stabilité spatiale ($\omega$ réel).


\end{enumerate}


